% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.4
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass[twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Marina}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.3154in}
\setlength\oddsidemargin{0.7874in}
\setlength\evensidemargin{0.5909in}
\setlength\textheight{10.037699in}
\setlength\textwidth{6.8897996in}
\setlength\footskip{0.5122in}
\setlength\headheight{0.2756in}
\setlength\headsep{0.2366in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter
\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\bfseries \textcyrillic{Эволюция экономики и экономических теорий}}
  \renewcommand\@evenhead{\bfseries \textcyrillic{Эволюция экономики и экономических теорий}}
  \renewcommand\@oddfoot{[Warning: Draw object ignored]}
  \renewcommand\@evenfoot{[Warning: Draw object ignored]}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\makeatother
\pagestyle{Standard}
\title{Marina}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[1.3 Пример эволюции сектора экономики]{\rmfamily 1.3 Пример эволюции сектора экономики}
\subsection[Человек и земля]{\rmfamily Человек и земля}
{\selectlanguage{russian}
Жизнь земледельца и скотовода на кормовой территории зависит от ее размера и качества и от трудозатрат. Судьба популяции
зависит от системы землепользования (а не от властителей и системы управления, не от религиозных обычаев и даже не от
образования).}

{\selectlanguage{russian}
Подсечно-огневая система очень хороша, пока есть что жечь и есть куда идти дальше; судьба этой системы прозрачна, как
сгоревший лес. }

{\selectlanguage{russian}
Земля может быть использована под пашню или под пастбище – для Крупного Рогатого Скота (КРС). Скот удобряет пастбище, а
против снижения урожайности постоянно используемой пашни мы ввели разные системы: многолетнюю залежь (перелог),
укороченную залежь (ротацию), короткую залежь (пар), сохраняя и ежегодную обработку со сменой культур. Главное же –
научились собирать навоз не только как топливо, но и как удобрение.}

{\selectlanguage{russian}
Увеличение пашни (за счет пастбища) снижает поступление навоза на пашню и ухудшает виды на \ урожай. Увеличение пастбища
повышает поступление навоза на пашню и улучшает виды на урожайность, но может привести к падению валового сбора
продукции с пашни.}

{\selectlanguage{russian}\itshape
Перед 1914 годом в Петербургской губернии было 104 головы КРС на 100 голов населения, и \ почти все эти головы кое-что
понимали. }

{\selectlanguage{english}\itshape
\foreignlanguage{russian}{В}~\foreignlanguage{russian}{Простоквашино проницательным экономическим мыслителем и практиком
был кот Матроскин.}}

{\selectlanguage{russian}
Пашня и пастбище интегрируются в зависимости от климата, почв и качества населения:}

{\selectlanguage{russian}
в безморозной (Западной и Центральной) Европе интеграция была полной;}

{\selectlanguage{russian}
в Восточной Европе (с морозами) и в (благодатных) субтропиках интеграция была более низкой;}

{\selectlanguage{russian}
в (блаженных) тропиках интеграция попросту отсутствовала.}

{\selectlanguage{russian}
Динамика давления населения на почву и тем самым политические и экономические судьбы популяций (и экономических теорий)
соответственно различны.}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В тропиках} органические удобрения «были без надобности», поэтому система земледелия была ротационной с
удлинением циклов по мере падения урожайности. Давление населения на почву нечем было компенсировать. Тропические люди
не запасали для скотины корм на сухой период: полагались на природу и на шаманов (впоследствии на идеологов, на
правительство и на ООН).}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В субтропиках юга Европы} (Древний Рим) двупольная система кормила до 30 чел/км\textsuperscript{2}, но переход к
трехполью не состоялся из-за отсутствия достаточной площади пастбищ. Пришлось прибегнуть к частичному травополью
(подсев бобовых и кормовых). Тем временем поголовье КРС снижалось (субтропические люди тоже запасали корм для себя, а
не для скотины), \ снижалась урожайность и возрастало давление популяций на землю и друг на друга. }

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В субтропиках Азии} (Месопотамия, Индия, Китай) наряду с переходом к грядковой культуре развивались
ирригационные системы (с засолением почв) на площади до ¼ пашни. Интенсивная система имела несущую способность до
150-200 чел/км\textsuperscript{2}. Эта система в Китае, Корее и Японии урезала пастбище до 10\% и даже до 1\%
культурной площади. Урожайность поддерживали трудозатраты, в том числе на компосты.}

{\selectlanguage{russian}
Выходит, что \textbf{в субтропиках} люди (пашня) вытесняют КРС (пастбище) → снижается количество навоза → растут
трудозатраты → снижается производительность труда → растут затраты на ирригацию → сокращается площадь на одного
работника → повышается трудовое давление на него. Аграрное перенаселение не находит выхода в урбанизации из-за
недостаточной производительности сельского хозяйства: она не достигает некоторой пороговой величины. В условиях, когда
вне с/х могло жить не более 15\% населения, рост населения не \ приводил к «индустриализации» и к увеличению
продовольственного потока. Не стало палеолитической проблемы избытков, остались одни нехватки (кроме населения).}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В умеренной Европе} двуполье с 6-летней ротацией и подсекой имело несущую способность не более 10-15
чел/км\textsuperscript{2}. Рудименты этой системы и культуры сохранились в бедных кельтских глубинках (Ирландия,
Шотландия, Уэльс, Бретань).\footnote{\ \textcyrillic{Не связаны ли с этим тамошние агрессивные / сепаратистские
настроения? Архаичность культуры?}\par } Мягкая зима позволяет не заготавливать на зиму корм для КРС. С ростом
поголовья скота происходит переход: трехполье → травополье → плодосмена. Результат: рост с/х площади на 1~чел., рост
урожайности, рост населения с передачей избытка аграрного населения в город (пример с голландской армией после войны с
Испанией) и избытка продовольствия туда же с последующей компенсацией потоком индустриальной продукции, используемой
для повышения урожайности. Чем выше производительность труда (и чем ниже пороговый — для перекачки — темп роста
населения) в деревне, тем ниже пороговый темп роста промышленной продукции, обеспечивающий эффективную перекачку
населения. \textit{Вот где собака зарыта!}}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В Центральной Европе} в условиях недостатка КРС складывается система наступления пашни на пастбище с
положительной обратной связью, и дело становится совсем дрянь: наступают снижение урожайности и демографический коллапс
(Германия за XVII век потеряла 40\% населения). Чума в Европе улучшила соотношение поголовий людей скота, тем самым
высвободила скот. Выживший народ стал сеять овес и для лошадей, стал пахать на них: лошадь, которую ранее разводили для
военщины, нашла новое полезное применение. \ Дело пошло: хозяйства укрупнились, соотношение пашня:пастбище достигло в
Англии оптимальной (для перекачки населения) величины 3:1. Соотношение поголовий людей и КРС в Англии в условиях
травопольной системы к концу XVIII века достигло 1:1. }

{\selectlanguage{russian}
Урожайность (\foreignlanguage{english}{XVIII} век):}

{\selectlanguage{russian}
\ \ \ \ Англия \ \ 20 ц/га\ \ \ \ 50 ц/чел}

{\selectlanguage{russian}
\ \ \ \ Япония\ \ \ \ 16 ц/га\ \ \ \  \ 4 ц/чел}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{Ситуация в Северной Европе} облегчена уходом избыточного мужского населения «на войну», так что дело не дошло до
демографического коллапса, произошел только демографический переход.}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В европейском }\textbf{\textit{аутфилде}} в условиях роста населения долгая ротация, несмотря на большое
количество скота, сохранялась вплоть до ХХ века.}

{\selectlanguage{russian}
\textbf{В Восточной Европе} развитие продолжилось не далее трехполья: не хватило навоза. }

{\selectlanguage{russian}
\textbf{А как же мы?} Русская зима ограничивает поголовье КРС и тем самым поголовье и качество людей. Миграция на
неосвоенные территории только частично решает проблему.}

\subsection[Что же делать бедным людям на богатой земле?]{\rmfamily Что же делать бедным людям на богатой земле?}
{\selectlanguage{russian}
Навести порядок, т.е. установить настоящую власть, построить деспотию. }

{\selectlanguage{russian}
Власть:}

{\selectlanguage{russian}
введет налоги на прокормление города (и себя);}

{\selectlanguage{russian}
установит цены \textit{на все}, установит рабочий день, определит перечень продукции;}

{\selectlanguage{russian}
национализирует землю и другой капитал (ликвидирует олигархов);}

{\selectlanguage{russian}
стабилизирует потребление (населением).}

{\selectlanguage{russian}
Налоги и цены станут расти, начнутся крестьянские и рабочие волнения. Если государство велико, оно распадется на части,
а процесс продолжится в каждой из частей: свертывание товарно-денежных отношений и развитие «справедливого» бартера —
\textit{гравитационный коллапс экономики.} Так в Риме произошел переход от республики к империи, в Китае — Циньская
консолидация, в России — Великая Октябрьская социалистическая революция. }

{\selectlanguage{russian}
Усиливается социальная мобильность, возникает жесткая вертикаль власти («обрубать ветки, укреплять ствол»), вводятся
ограничения на посредническую деятельность (торговую) и послабления для земледельцев (считается, что снижение продукции
сельского хозяйства порождено не аграрным перенаселением, а недостатком льгот). Наступает некоторая стабилизация: рост
населения замедляется вплоть до депопуляции, но снижение потребления продолжается. Снижение продовольственного потока
приводит к сокращению и ослаблению силовых структур, к возникновению неподавляемых междоусобиц и волнений, к разрушению
властной и экономической инфраструктур. Гравитационный коллапс перерастает в \textit{демографический }коллапс. Чем
продолжительнее период стабильности в рамках гравитационного коллапса, тем глубже наступающий демографический коллапс.
}

{\selectlanguage{russian}
\textit{Спад высвобождает ресурсы.}\textbf{ }Народ выдерживает и строит новую жизнь, радостно вступает в период
экономического роста (подобного предыдущему), неизбежно приводящего к новому демографическому коллапсу и к новому витку
цикла. }

{\selectlanguage{russian}\itshape
На эпоху кризиса приходится подъем в сферах искусства, религии и даже науки: туда направляются интеллектуальные ресурсы,
не нашедшие применения в производящих секторах. }

\subsection[Судьбы народов]{\rmfamily Судьбы народов}
{\selectlanguage{russian}
В тропиках \textit{жизнь проще}, гравитационный коллапс легче, зато демографический коллапс обретает катастрофический
характер (Микены, Месопотамия, Египет, майя, африканские государства).}

{\selectlanguage{russian}
В Европе демографический коллапс наступал, не дожидаясь гравитационного. Город не успевал выполнить \textit{историческую
функцию} \textit{индустриализации} \textit{сельского хозяйства}. Брошенные на произвол судьбы крестьяне сминают
пастбище, ища спасения в расширении пашни, лишают пашню навоза, а наступившее снижение урожайности не компенсируется
расширением пашни. Сил уже нет на гравитационный коллапс, так как отсутствует период стабилизации, и сразу наступает
демографический коллапс. Гравитационная деспотия так и не успевает появиться, некому \textit{навести порядок}.
Беспрепятственно развиваются промышленность и товарно-денежные отношения, на село поступает техника, способная
компенсировать нехватку трудовых ресурсов на прокормление всей популяции, происходит сбалансированная перекачка избытка
аграрного населения в город. Избыток населения в городе — это уже другой вопрос.}

{\selectlanguage{russian}
Устанавливается «эволюционная петля»:}

{\selectlanguage{russian}
Гравитационный коллапс → Гравитационная деспотия → Демографический коллапс → Распад и восстановление деспотии →
Демографический коллапс → и далее в светлое будущее.}

{\selectlanguage{russian}
Чтобы выбраться из этой петли, требуется обеспечить экономически и технологически согласованный одновременный рост
продукции сельского хозяйства и промышленности. Основой этого баланса является навозная куча — 10 тонн на каждом
гектаре пашни. Таких райских уголков оказалось совсем немного, почти только Англия и Голландия, в них горожане
составляли уже в середине \foreignlanguage{english}{XVII} века 40\% и 60\% соответственно. Скотине было вольготно, хотя
в результате отбора ее рост поубавился, а вес мозга уменьшился примерно на 20\%. }

{\selectlanguage{russian}
Скотине неплохо жилось и во влажной атлантической зоне (Ирландия, Шотландия, Уэльс, Бретань), но поставляемый ею навоз
не принес цивилизационных результатов: злаки были недостаточно урожайны, не поставляли необходимые эмбрионам
аминокислоты и витамины — и населяют эти места сепаратисты и забияки.}

{\selectlanguage{english}\itshape
\foreignlanguage{russian}{Японцы заимствовали западную технику и успешно сбалансировали структуру популяции: лишние люди
с земли переходили в город на готовые технологии, город снабжал деревню техническими средствами, не допуская снижения
выхода с/х продукции. Голландцы догадались импортировать английскую технику в том же }XIX\foreignlanguage{russian}{
веке, что и японцы, и тоже преуспели.}}

{\selectlanguage{russian}
Крупный Рогатый Скот уверенно привел удачливую часть Европы к капитализму другим путем:}

{\selectlanguage{russian}
Гравитационный коллапс → Абсолютная монархия\footnote{\ «\textcyrillic{Превращение всех налогов в денежные налоги — для
абсолютной монархии вопрос жизни» (Маркс).} } → Экспансия → Демографический коллапс → Республика (парламентская
монархия) → Президентская республика $\leftrightarrow $ Парламентская республика и далее в светлое будущее.}

{\selectlanguage{russian}\itshape
Проще жить в альтернативных цивилизациях Ближнего и Среднего Востока, сохраняющих устойчивые паттерны палеолитического
благоденствия. Хотите?..}

\subsection[А как же мы? ]{\rmfamily А как же мы? }
{\selectlanguage{russian}
У нас гравитационный коллапс успешно проведен в \foreignlanguage{english}{XVI} веке Иваном \foreignlanguage{english}{IV}
во время формального перехода к трехполью. КРС к Смутному времени\footnote{\ \textcyrillic{В 1601 году Волга стала в
августе. Этот санный путь и привел в Смутное время: мы съели семенное зерно. }\ } народилось мало, поэтому
демографический коллапс состоялся «по полной программе». Поляки осилили трехполье, но травополье им оказалось не под
силу, поэтому они стали после серии демографических коллапсов легкой добычей добрых соседей.
\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ }

{\selectlanguage{russian}
Мы, конечно, попытались импортировать с Запада столь необходимую нам технику и \textit{все то}, что могло бы возместить
нехватку навоза. Результатом вестернизации не стала абсолютная монархия, как \textit{у них,} для этого у нас недостало
плотности населения. Бегство крестьян на свободные земли снижало демодавление и поддерживало производство продукции на
душу населения на сносном уровне. Трехполье в результате высвобождения скота (в ходе демографического коллапса) мы
все-таки ввели, плотность населения повысили, давление аграрного перенаселения облегчили, уже пора было перекачивать
лишних людей в город, но навоза было все-таки мало, а про химические удобрения мы еще не слыхали. Климат у нас такой,
что поехали мы к восстановлению гравитационной деспотии. Не спасло нас и поступление с Запада капиталов и технологий. }

{\selectlanguage{russian}
В большой экономической эпохе гравитационной деспотии от первых Романовых \ до воцарения Екатерины Великой \textit{\ }мы
пережили подъем, затем пик, закончившийся \ Крымской войной, и настал спад. КРС было в 5 раз меньше, чем требуется для
поддержания производства продукции на селе (1,2 головы вместо 6 на 1 десятину пара), урожайность была ниже в 3~раза,
чем в Англии или в Германии. 300\nobreakdash-летний цикл закончился демографическим коллапсом Великого Октября (потеря
10\% населения и почти полное истребление элиты). Аграрно-перенаселенный Центр (будущий Красный пояс) решительно
поддержал нарождавшуюся деспотию, ее мероприятия в духе Цинь Ши-хуанди, а богатые районы Юга, Сибири и Дальнего
Востока, которые не были поражены аграрной люмпенизацией, поддерживали белых.}

{\selectlanguage{russian}
Закономерно возникла новая деспотия. Скот после перехода в собственность крестьян стал питаться зерном (не отдавать же
его большевикам), поэтому товарного зерна стало почти вдвое меньше, да и нагрузка на пашню увеличилась: народ двинулся
обратно на село. Российская экономика стала уникальной: экспорт зерна к 1927 году упал относительно 1913 года в 6 раз,
с 1928 года в городах пришлось ввести карточную систему. Межотраслевой перелив капитала практически прекратился, а об
иностранных инвестициях и импорте техники и думать было нечего. Изъятие продукции у крестьян немедленно привело к
сокращению посевных площадей. Деспотия приступила к коллективизации, т.е. к уничтожению аграрного перенаселения и
интенсификации крестьянского труда с целью перекачки рабочей силы в город. Село приступило к распашке пастбища,
снижение урожайности было частично перекрыто повышением производительности труда за счет простой кооперации и
разделения труда. Крестьянин на несколько поколений был переведен на подножный корм. Затем деспотия перешла к другим
формам \textit{массового} \textit{террора }как средства развития демографического коллапса. Экономика стала экономикой
плановых, т.е. придуманных цен, с плановыми \textit{натуральными} (а не экономическими) показателями. Госплан определял
(на арифмометрах даже в эпоху ЭВМ) места, количества и сроки производства \textbf{\textit{двух \ миллионов}}
изделий.\footnote{\ \textcyrillic{Какое еще нужно доказательство мощи советской экономической культуры!}} }

{\selectlanguage{russian}
Аграрное перенаселение было в значительной мере перекачано в структурно дезорганизованную промышленность; бюджетные
ресурсы, питавшие эту политику, истощились, и мы оказались в экономическом тупике.\footnote{\ \textcyrillic{Тупик — это
место, из которого нет выхода даже назад. }} }

\subsection[Замечания о деспотии]{\rmfamily Замечания о деспотии}
{\selectlanguage{russian}
Деспотия ограничивает свободу человека, чтобы сделать его более предсказуемым, а деспотию – стабильной. }

{\selectlanguage{russian}\itshape
Канатоходец переходит из одного нестабильного положения в следующее нестабильное за счет свободы в балансировании;
сужение свободы балансирования расширяет свободу падения.}

{\selectlanguage{russian}
Вложение средств в образование имеет следствием повышение способности человека к предвидению и тем самым делает
некоторых людей менее предсказуемыми, расширяет их возможности самостоятельного выхода из коллапса. Деспотия поэтому
вкладывает ресурсы в культуру только для достижения собственных целей. \ }

{\selectlanguage{english}\itshape
\foreignlanguage{russian}{В 1933 году рейхсканцлер Гитлер обратился к группе маститых
экономистов}\footnote{\ \textcyrillic{Экономисты имеют масть.}}\foreignlanguage{russian}{ с вопросом: «Сможет ли
Германия прокормить немецкий народ?» – Отчет заканчивался ответом «Нет». В том же году, ознакомившись с этим сразу же
засекреченным отчетом, Гитлер и его ближайшие приспешники приняли решение о военном натиске на Восток
(}Drang\foreignlanguage{russian}{ }nach\foreignlanguage{russian}{ }Osten\foreignlanguage{russian}{) для завоевания
жизненного пространства (}Lebensraum\foreignlanguage{russian}{). }}

{\selectlanguage{english}\itshape
\foreignlanguage{russian}{Составители отчета }\foreignlanguage{russian}{\textbf{не знали}}\foreignlanguage{russian}{ о
химических удобрениях и сельскохозяйственных технологиях, уже изобретенных в Германии и впоследствии прокормивших не
только «германскую нацию». Невежество «ученых» и агрессивность «политиков» обошлись неисчислимыми потерями не только
«расе господ», но и всему миру — как всегда. }}
\end{document}
